\section{Нынешнее состояние и тенденции развития}

Важно понимать, что организации выбирают Linux из-за фактов, а не из-за таблиц сравнения с другими ОС. Возвращаясь к теме фактов о Linux, следует сказать, что Linux действительно является надежной, гибкой и высокоэффективной ОС. Вот характерный пример применения: инженеры, проводящие многие часы за клавиатурой, переходят с Windows на Linux, раздраженные постоянной необходимостью перезагрузки. Интернет-провайдеры (ISP) переходят с Windows на Linux, из-за лучшей управляемости последнего.

Windows с другой стороны, традиционно держала пальму первенства, когда требовалась простота использования, легкость установки, прогнозируемость обслуживания, и количество приложений.

Область распространения Linux огромна, гораздо больше чем у вcех других операционных систем. Кроме того, что Linux прекрасно работает на обычных домашних и рабочих компьютерах и серверах, существуют адаптации Linux к большинству современных процессоров, что позволяет использовать системы с ядром Linux в сетевом оборудовании, домашней «умной» технике, роботах, мобильных телефонах, различных портативных устройствах и другом оборудовании, поддерживающем программируемые операции.

В конечном счёте столь широкий круг поддерживаемых устройств означает превосходную переносимость программ. Например, одно и то же приложение зачастую можно запустить с минимальными усилиями и на обычном компьютере, и на мобильном телефоне на базе Linux. Для примера: Windows и её младший брат Windows Mobile являются полностью несовместимыми платформами.

Сейчас Linux лучше, чем Windows справляется с установкой plug-and-play устройств (с простым включением в сеть). Рабочий стол Linux можно настроить, чтобы он выглядел не только как Windows, но и можно запускать пакеты приложений, которые по функциональности эквивалентны Microsoft Office. Реализация новых стандартов и протоколов происходит раньше в Linux. Это из-за того, что исходный код легко доступен, «заплаты», для дефектов в аппаратуре, для Linux иногда выходят в тот же день.

Современные тенденции в развитии ОС.

На основе опыта использования многих современных ОС, можно выделить следующие основные тенденции в их развитии.
\begin{enumerate}
	
	\item Графические оболочки. Любая современная ОС имеет графический пользовательский интерфейс, причем (по вполне понятным причинам острой конкуренции между фирмами-разработчиками) графические оболочки для всех ОС примерно одинаковы по возможностям. Подчас пользователю трудно сориентироваться, в какой именно ОС он работает, хотя для конечных пользователей (непрограммистов), по-видимому, такая унификация удобна.
	
	\item Поддержка новых сетевых технологий и Web-технологий. Сети и Интернет активно развиваются. Появляются новые стандарты и протоколы – IPv6, HTML 5 (для облачных вычислений) и т.д. Современные ОС развиваются в направлении поддержки всех новых сетевых технологий.
	
	\item Усиленное внимание к механизмам безопасности и защиты. Во многом благодаря инициативе Trustworthy Computing, начатой фирмой Microsoft в 2002 г. (она подробно рассмотрена в предыдущих лекциях), а также ввиду все усиливающейся киберпреступности, все современные ОС уделяют повышенное внимание безопасности: при просмотре веб-страниц браузеры выполняют их проверку на отсутствие phishing; загрузки и инсталляции программ из сети выполняются только с явного согласия пользователя и т.д.
	
	\item Поддержка многопоточности и многоядерных процессоров. Ввиду широкого распространения многоядерных процессоров, все современные ОС имеют библиотеки программ, поддерживающие эту возможность аппаратуры. Именно благодаря многоядерной архитектуре, становится реально возможным параллельное выполнение потоков (threads).
	
	\item Поддержка распределенных и параллельных вычислений. Современные ОС имеют в своем составе высокоуровневые библиотеки, позволяющие разрабатывать параллельные алгоритмы решения задач – например, поддерживающие стандарты параллелизма OpenMP и MPI.
	
	\item Виртуализация ресурсов и аппаратуры. Современные ОС имеют в своем составе средства виртуализации, позволяющие выполнять приложения для других платформ в изолированных виртуальных машинах, в которые могут быть инсталлированы другие операционные системы.
	
	\item Развитие файловых систем с целью защиты информации и значительного увеличения размера файлов (для мультимедиа). Современные требования обработки мультимедийной информации приводят к тому, что старые файловые системы (например, FAT) оказываются недостаточными для хранения мультимедийных файлов. Например, максимальный размер файла в системе FAT – 4 гигабайта – легко может быть превышен при переписи на компьютер цифровой видеопленки длительностью 10-15 минут. Поэтому разрабатываются новые файловые системы, допускающие хранение очень больших файлов, например, система ZFS в ОС Solaris. Другим требованием является обеспечение конфиденциальности информации, которое приводит к необходимости реализации в файловых системах возможности криптования (которая реализована, например, в файловой системе ZFS).
\end{enumerate}

Благодаря открытости и гибкости Linux стала идеальной операционной системой для лабораторий и других исследовательских учреждений, находящихся на переднем крае революционных технологических изменений.  Исследования, проводимые в IBM, охватывают все области информационных технологий – от физики и когнитологии до передовых прикладных исследований и т.д. Однако ученые корпорации IBM также вовлечены в решение чисто научных проблем.  В IBM, так же как и во многих других местах, для этого часто используется Linux.
Linux легко кластеризируется и настраивается для проведения специфических экспериментов, моделирования, выполнения вычислений или тестов. Кроме того, ученые получают в свое распоряжение огромный объем бесплатных программных средств, для работы с которыми и был создан Linux.   Потенциал и перспективы эры компьютеров, в которой мы живем, еще в значительной мере не исчерпаны, несмотря на появление в настоящее время таких выдающихся технологий, как Grid-вычисления, приложения для беспроводной передачи голоса, искусственный интеллект и квантовые вычисления. Надежность, открытость и гибкость Linux означают, что эта система будет оставаться на переднем плане разработок в течение многих лет.
